\chapter{Arquitectura y Metodología}
\label{cap:arquitecturaMetodologia}

Este capítulo centraliza el conjunto de decisiones de diseño técnico y estructural que sirven como fundamentos del proyecto. 
En primer lugar, exponemos los marcos metodológicos utilizados para el manejo del propio ciclo de vida del software, 
definiendo las herramientas, prácticas y técnicas de ingeniería aplicadas. 
Luego, seguimos con el desglose de la arquitectura del sistema, delimitando expresamente la separación de responsabilidades 
a través de las distintas capas de la aplicación: la capa de control y enrutamiento, la capa de persistencia y acceso a datos, 
y finalmente, el mecanismo de integración con la interfaz de usuario. El principal objetivo de esta arquitectura fue garantiza 
un sistema modular, escalable, mantenible y flexible en la integración de base de datos.

\section{Metodología de Ingeniería del Software}

Este Trabajo de Fin de Grado se ha organizado por principios de Ingeniería de Software fundamentados en el paradigma ágil.
Como se estableció en el plan de trabajo, hemos optado por \textbf{Scrum} como referencia, adaptando sus características 
a las particuladades de eun equipo reducido de dos personas. La adaptación resultó esencial para mantener la 
disciplina y estructura ofrecida por el modelo ágil sin introducir una sobrecarga innecesaria.

Por eso la aplicación de \textbf{Scrum} se centró principalmente en iclos de desarrollo iterativos (\textit{sprints}) 
de corta duración, donde se planteaban objetivos concretos y alcanzables. En general, todo iteración coincidía con un 
incremento funcional del sistema, con excepción de las fases iniciales, en lo cual la mayor parte del esfurzo se mantuvo
en una especificación incial del motor de navegación. Este abordaje permitió ejecutar una validación progresiva de los componentes 
críticos del proyecto. Especificamente, se ha notado un gran impacto en los \textit{milestones}: motor de 
navegación en Java, la integración con la base de datos TMDB y la posterior exposición de funcionalidades 
mediante una API REST.

\subsection*{Desarrollo iterativo e incremental}

A cambio de definir completa y decididamente la arquitectura desde del principio con un enfoque lineal y secuencial, 
como la metodología cascada, el sistema se ha desarrollado de forma incremental. Es sus primeras iteraciones, hemos 
priorizado la validación del propio modelo de navegación y la estructura de datos adyacente, al mismo tiempo que en 
fases posteriores hemos incorporado progresivamente la capa de acceso a datos, la API y el \textit{frontendweb}. 
Dicho tratamiento resultó significativamente relevante dedido a la naturaleza exploratoria del proyecto, ya que 
permitió adaptar el diseño del motor de navegación al mismo paso en que se probaba con datos reales.

\subsection*{Gestión de requisitos y backlog}

Las funcionalidades más complejas iniciales, como el sistema de filtrado relacional, la gestión de estados de navegación 
y la combinación de resultados, se desarrollaron mediante periodos de trabajo intensivo centrados en la implementación 
y validación de cada componente. En cambio, el resto de tareas de menor complejidad o con menor dependencia técnica se 
fueron abordando progresivamente siguiendo la prioridad establecida en el \textit{backlog}.

Los criterios de priorización y la planificación de las tareas se realizaron en coordinación con la tutoría del proyecto, 
llevando a cabo revisiones periódicas y ajustes continuos. De esta forma, los objetivos de cada iteración se adaptaban en 
función de los resultados obtenidos y de los obstáculos técnicos que iban apareciendo durante el desarrollo.

\subsection*{Trabajo colaborativo en un equipo reducido}

Hemos adaptado las práticas de \textbf{Scrum} a un entorno de colaboración directa y continua, ya que el proyecto sería 
desarrollado por un equipo de dos personas. En lugar de llevar a cabo reuniones formales, se optó por mantener una 
comunicación frecuente entre los integrantes, manteniendo siempre una divisón clara y acordada de responsabilidades, 
fundamental para la paralelización del desarrollo sin perder coherencia en el diseño global. Este método de comunicación 
y organización facilitó una evolución más eficiente y dinámica del software, con una alta capacidad de reacción 
frente los problemas técnicos.

\subsection*{Control de versiones y gestión del código fuente}

En virtude de la necesidad de mantener la integridad del código y facilitar el trabajo colaborativo, hemos 
utilziado Git como sistema de control de versiones distribuido. El repositorio principal se alojó en GitHub 
y se empleó una estrategia de ramificación sencilla : una rama principal (\texttt{main}) para el código 
estable y funcional, y ramas de características (\textit{feature branches}) para el desarrollo de nuevos 
componentes antes de su integración final. Con esa metodología, hemos podido trabajar en paralelo sin conflictos 
significativos manteniendo siempre una versión funcional del sistema.

\subsection*{Buenas prácticas de programación y diseño}

Durante el desarrollo hemos dado especial atención a la aplicación de buenas prácticas de programación y 
diseño software. Se siguieron principios de separación de responsabilidades (\textit{Separation of Concerns}) 
y modularidad, lo está reflejado en la organización del código en distintos paquetes (por ejemplo, 
\texttt{controller}, \texttt{model}, \texttt{dao}, \texttt{filter}, etc.). Dicha estructura tiende a facilitar 
la legibilidad del código, su mantenimiento y la posibilidad de ampliación futura sin 
necesidad de realizar modificaciones significativas o profundas en su arquitectura.

\section{Arquitectura del Sistema}

Para permitir la exposición de la lógica del motor de exploración y su respectivo consumo por parte de aplicaciones, 
hemos diseñado una arquitectura fundamentada en el modelo Cliente-Servidor. Desde el lado del servidor (\textit{backend}), 
la aplicación favorece el desacoplamiento al basarse en capas bien definidas. Esta sección se dedica a detallar la capa de 
control, responsable por enrutar las distintas peticiones HTTP, y la capa de filtros, encargada de controlar las políticas 
de acceso y seguridad.

\subsection*{Diseño de la API y Controladores}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------

% La interfaz de comunicación entre el cliente web y el motor de navegación se ha implementado mediante una API de 
% estilo REST. Para la construcción de los puntos de enlace (\textit{endpoints}), hemos utilizado la especificación de 
% \textit{Servlets} de Jakarta EE (\texttt{HttpServlet}), lo que proporciona un control de bajo nivel robusto y eficiente 
% sobre las peticiones y respuestas HTTP.

% La capa de controladores actúa como un intermediario o fachada. Clases como \texttt{NavigationServlet}, 
% \texttt{FacetsServlet} o \texttt{EntitiesServlet} se encargan exclusivamente de recibir los parámetros de la 
% petición, delegar la lógica de procesamiento al modelo subyacente y formatear la respuesta. Para garantizar la 
% interoperabilidad, toda la transferencia de datos entre el cliente y el servidor se realiza en formato JSON, 
% empleando la biblioteca Jackson (\texttt{ObjectMapper}) para la serialización y deserialización automática de 
% las estructuras de datos en Java.

\subsection*{Gestión del Estado de Navegación (Enfoque \textit{Stateful})}

% Una de las decisiones arquitectónicas más relevantes del proyecto radica en el manejo del contexto del usuario. Las 
% arquitecturas REST tradicionales abogan por sistemas \textit{stateless} (sin estado), donde cada petición del 
% cliente debe contener toda la información necesaria para ser procesada. Sin embargo, en nuestro caso de uso, 
% la exploración multimedia se define como un proceso altamente iterativo y acumulativo.

% Requerir que el cliente envíe en cada petición el historial completo de navegación, las listas de filtros 
% aplicados, las exclusiones y los saltos relacionales supondría una sobrecarga de red inasumible y una 
% complejidad excesiva en el \textit{frontend}. Por este motivo, hemos optado por un diseño \textit{stateful} (con estado).

% A través del \texttt{SessionServlet}, el sistema inicializa una sesión de usuario (\texttt{HttpSession}) 
% en el servidor al comenzar una exploración. Dentro de esta sesión se instancia y almacena un objeto 
% \texttt{StateManager}, el cual encapsula la máquina de estados completa de esa búsqueda en concreto. De 
% este modo, los sucesivos controladores (\texttt{NavigationServlet}, \texttt{UnionServlet}) únicamente 
% necesitan recuperar el gestor de estado asociado a la sesión del usuario que realiza la petición, 
% aplicando sobre él las nuevas acciones (como añadir un filtro o retroceder en el historial) de manera 
% ágil y centralizada en el \textit{backend}.

\subsection*{Componentes transversales de la arquitectura}

% Debido a la separación física y lógica entre el cliente web (\textit{frontend}) y el servidor (\textit{backend}), 
% resulta habitual que ambas aplicaciones se ejecuten en dominios o puertos distintos, especialmente durante las 
% fases de desarrollo local. Para que los navegadores web modernos permitan estas peticiones sin bloquearlas 
% por motivos de seguridad, ha sido indispensable implementar políticas de Intercambio de Recursos de 
% Origen Cruzado (CORS, por sus siglas en inglés).

% Para resolver esta necesidad sin contaminar la lógica interna de los controladores, hemos aplicado el 
% patrón de diseño \textit{Intercepting Filter}. Se ha implementado la clase \texttt{CORSFilter}, que 
% implementa la interfaz \texttt{Filter} de Jakarta EE. Este filtro intercepta todas las peticiones 
% entrantes (\texttt{/*}) antes de que alcancen su \textit{Servlet} de destino, inyectando dinámicamente 
% las cabeceras HTTP necesarias (como \texttt{Access-Control-Allow-Origin} y \texttt{Access-Control-Allow-Credentials}). 

% Además, este componente se encarga de interceptar y resolver de forma anticipada las peticiones de 
% tipo \texttt{OPTIONS} (\textit{preflight requests}), garantizando una comunicación fluida y segura 
% entre el cliente y nuestra API REST, manteniendo el código de los controladores estrictamente 
% enfocado en la lógica de dominio.

\section{Persistencia y Acceso a Datos}

\section{Integración API}